%%=============================================================================
%% POC
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Proof-of-Concept}{Proof-of-Concept}}%
\label{ch:poc}

In dit hoofdstuk wordt een \acrlong{poc} uitgewerkt om aan te tonen hoe de in deze bachelorproef opgestelde ontwerpprincipes kunnen worden toegepast bij de ontwikkeling van een stressreducerende applicatie. De focus ligt hierbij op het vertalen van de eerder gedefinieerde functionele en niet-functionele requirements en de afgeleide ontwerpprincipes naar een concreet ontwerp en implementatie.

\vspace{1em}

Als praktijkcase wordt de bestaande applicatie \textit{Hygge} gebruikt. Deze keuze is gemaakt om de toepassing van de ontwerpprincipes te demonstreren binnen een realistische context van een applicatie die zich richt op het omgaan met (beginnende) chronische overspanning. De geselecteerde case is hierbij niet bepalend voor de ontwerpprincipes zelf, maar dient enkel als concrete invulling om hun toepasbaarheid te illustreren.

\vspace{1em}

In dit hoofdstuk wordt eerst de technologiekeuze voor de ontwikkeling van de \acrshort{poc} gemotiveerd en toegelicht. Vervolgens worden de ontworpen mock-ups besproken en wordt de uiteindelijke implementatie van het prototype toegelicht.

\vspace{1em}

\section{Motivatie en keuze van technologie}
\label{sec:app-tech-keuze}

\vspace{1em}

Gezien de focus van de \acrshort{poc} binnen deze bachelorproef ligt op de verbetering en ontwikkeling van een mentale gezondheidsapplicatie, is de technologiekeuze cruciaal. De geselecteerde technologie moet enerzijds technisch haalbaar zijn binnen de beschikbare tijd en middelen, en anderzijds een gebruikerservaring bieden die aansluit bij de specifieke behoeften van de doelgroep. Op basis van de technologieën die in de literatuurstudie (hoofdstuk \ref{sec:technologieselectie}) werden geanalyseerd, wordt in deze sectie geëvalueerd welke optie het best aansluit bij de doelstellingen van deze \acrlong{poc} en de beoogde ontwerpprincipes.

\vspace{1em}

\subsubsection{Native}
\label{subsubsec:native}

\vspace{1em}

Een \textbf{native} ontwikkelingsaanpak biedt verschillende voordelen die aansluiten bij de vereisten uit de requirementanalyse. Zo levert deze technologie een duidelijke meerwaarde op vlak van notificaties, doordat er directe toegang is tot pushmeldingen op OS-niveau. Verder is native ontwikkeling interessant in het kader van installeerbaarheid, aangezien applicaties via officiële app stores eenvoudig vindbaar en installeerbaar zijn. Dit verlaagt de drempel voor gebruikers.

\vspace{1em}

Ondanks deze voordelen komen er echter belangrijke beperkingen naar voren. Hoewel een native applicatie normaal gezien de beste prestaties en de meest optimale gebruikerservaring biedt \autocite{Samsyudin2025}, vereist deze aanpak aparte codebases per besturingssysteem en een gespecialiseerde kennis van meerdere programmeertalen. Met andere woorden: indien men wil voldoen aan de \acrshort{nfr} "installeerbaarheid" zal er aanzienlijk meer tijd en middelen vereist zijn \autocite{Gerges2024}. In de context van deze \acrshort{poc}, waarin slechts één ontwikkelaar met beperkte tijd beschikbaar is, maakt dit de native benadering daarom minder/niet haalbaar.

\vspace{1em}

\subsubsection{PWA}
\label{subsubsec:pwa}

\vspace{1em}

Een \textbf{\acrshort{pwa}} biedt op zich lage ontwikkelingskosten en een snelle ontwikkelingsduur, maar de gebruikerservaring en performantie zijn beperkter in vergelijking met native applicaties \autocite{Samsyudin2025,Gerges2024}. Bovendien is de toegang tot hardwarefunctionaliteiten beperkt \autocite{Gerges2024}. Bij \acrshort{pwa}'s moet dan ook een duidelijke afweging worden gemaakt tussen toegankelijkheid en deze beperkingen in native functionaliteit.

\vspace{1em}

Enerzijds hebben \acrshort{pwa}'s een zeer lage instapdrempel en hoge distributiesnelheid, aangezien gebruikers de applicatie rechtstreeks via een URL kunnen openen. Anderzijds is de installatiemogelijkheid minder zichtbaar en vaak verborgen, waardoor het voor gebruikers niet altijd duidelijk is hoe de applicatie geïnstalleerd kan worden. Bovendien moeten gebruikers in eerste instantie via een browser actief op zoek gaan naar de applicatie, wat de vindbaarheid bemoeilijkt en gedeeltelijk ingaat tegen de non-functionele requirement rond eenvoudige installeerbaarheid en vindbaarheid. Een bijkomend belangrijk nadeel situeert zich rond notificaties en platformintegratie. Hoewel web push notifications technisch mogelijk zijn, zijn deze minder betrouwbaar en beperkter in functionaliteit dan bij native applicaties. Dit heeft een directe impact op de functionele requirement omtrent meldingen en reminders.

\vspace{1em}

Deze beperkingen zijn in het bijzonder problematisch binnen de context van een mentale gezondheidsapp. Dergelijke applicaties zijn sterk afhankelijk van consistente interactie, betrouwbare reminders en een vlotte, intuïtieve gebruikerservaring om gebruikers te motiveren en te behouden. Beperkingen in vindbaarheid, performantie, notificaties en interactie kunnen leiden tot frustratie en een lagere retentie.

\vspace{1em}

\subsubsection{Cross-platform}
\label{subsubsec:cross-platform}

\vspace{1em}

Een \textbf{cross-platform} benadering vormt eveneens een mogelijke aanpak en wordt beschouwd als een compromis tussen native performantie en efficiëntie binnen de ontwikkeling van een app. Deze aanpak biedt een native-achtige gebruikerservaring \autocite{Gerges2024} die intuïtief en consistent is over verschillende platformen, terwijl de ontwikkeltijd aanzienlijk korter is dan bij native ontwikkeling. Een belangrijk voordeel van cross-platform development is de ondersteuning voor meerdere platformen binnen één codebase (iOS en Android), wat de ontwikkelings- en onderhoudskost aanzienlijk reduceert. Dit maakt het de meest efficiënte keuze binnen de context van deze \acrshort{poc}, waar tijd en resources beperkt zijn.

\vspace{1em}

Daarnaast ondersteunen cross-platform frameworks doorgaans de belangrijkste native functionaliteiten: zo kunnen push-notificaties worden geïmplementeerd via plugins die gebruikmaken van de native pushservices en kunnen moderne frameworks qua performantie dicht in de buurt komen van native applicaties. Wat de installeerbaarheid betreft delen cross-platform applicaties bovendien dezelfde voordelen als native applicaties, aangezien ze via officiële app stores worden aangeboden en daardoor een lage instapdrempel en goede vindbaarheid hebben.

\vspace{1em}

Aangezien de huidige functionele vereisten geen diepe integratie met complexe hardware \textit{(zoals sensoren)} vereisen, volstaat een cross-platform oplossing voor deze \acrshort{poc}. Binnen deze benadering bestaan verschillende frameworks, zoals React Native, Flutter en Xamarin \autocite{Souha2024}. Voor deze \acrshort{poc} wordt gekozen voor \textbf{React Native}. Gezien de aanwezige voorkennis van React biedt dit framework een lage leercurve, wat de ontwikkelingssnelheid verhoogt en bijdraagt aan een efficiënt ontwikkelproces.

\vspace{1em}

Kortom: de keuze voor een cross-platform oplossing gebruikmakend van React Native vormt een optimale balans tussen haalbaarheid, \acrshort{ux} en technische functionaliteit. Het maakt de ontwikkeling van een \acrshort{poc} mogelijk binnen de beschikbare tijd, waarbij de gebruiker geniet van een comfortabele, frustratievrije ervaring.

\newpage

\section{Analyse Hygge app}
\label{sec:analyse-hygge}

\vspace{1em}

TODO

\section{Uitwerking van mockups}
\label{sec:uitwerking-mockups}

\vspace{1em}

TODO

\section{Implementatie in code}
\label{sec:implementatie-code}

\vspace{1em}

TODO

\section{Evaluatie}
\label{sec:evaluatie}

\vspace{1em}

TODO