%%=============================================================================
%% Requirementanalyse
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Requirements-analyse}{Requirements analysis}}%
\label{ch:requirementsanalyse}

De voorgaande literatuurstudie bood inzicht in de theoretische achtergrond van burn-out en bracht de bestaande applicaties in kaart die in wetenschappelijk gescreende databanken gedocumenteerd zijn. Hoewel deze inventarisatie aantoont welke oplossingen reeds onderzocht zijn, ontbrak de vertaling naar specifieke, klinisch onderbouwde functionaliteiten voor de beoogde doelgroep van Gen Z. Om de brug te slaan tussen deze theoretische verkenning en de daadwerkelijke requirementsanalyse, werd een interview afgenomen met expert en co-promotor Mevr. K. Van den Broeck (klinisch psycholoog).

\vspace{1em}

Het doel van dit interview was tweeledig:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verdieping van het probleemdomein}: Het verkrijgen van nuances uit de klinische praktijk die specifiek relevant zijn voor de doelgroep, zoals het onderscheid tussen chronische overspanning en burn-out.
    \item \textbf{Verzamelen van requirements}: Het identificeren van essentiële (niet-) \newline functionele vereisten die de basis vormen voor de later opgestelde \newline ontwerpprincipes.
\end{enumerate}

Het gesprek vond plaats via een semi-gestructureerd interviewformaat om ruimte te bieden voor informatie vanuit de praktijkervaring. De gehanteerde vragenlijst is terug te vinden in bijlage \ref{ch:interview-requirementsanalyse}. De voornaamste bevindingen die fungeren als directe input voor de requirements worden hieronder nader toegelicht.

\newpage

\section{Kerninzichten voor de requirements}
\label{sec:inzichten-voor-requirements}

\vspace{1em}

De synthese van dit interview leidde tot de volgende cruciale pijlers die de verdere bepaling van de functionele en niet-functionele requirements hebben gestuurd:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Focus op de 'externe rem':} De doelgroep bevindt zich vaak in een staat van chronische overprikkeling (hyper-alertheid). De applicatie moet fungeren als een preventieve tool die helpt bij het herkennen van fysiologische signalen voordat het stadium van burn-out bereikt wordt.
    \item \textbf{Methodiek via het 5G-model:} Voor de zelfreflectie wordt de cognitieve gedragstherapeutische methode van het 5G-model (Gebeurtenis, Gedachte, Gevoel, Gedrag, Gevolg) gehanteerd. Dit wordt vertaald naar een geleide dagboekfunctie die de gebruiker helpt om dieperliggende patronen zoals perfectionisme te ontleden.
    \item \textbf{Fase-gebaseerde content (Chunking):} De interventie moet stapsgewijs verlopen om information overload te vermijden. Dit kan bijvoorbeeld voor secondaire burn-out preventie door eerst de focus te leggen op 'leren remmen' (ademhaling, zintuiglijke oefeningen) en pas bij voldoende fysieke rust schakelt de app over naar cognitieve reflectie over de oorzaken. Echter wordt de focus gelegd op secondaire preventie van chronische overspanning en zal dit een andere vorm kunnen krijgen.
    \item \textbf{Eliminatie van prestatiedruk:} Een essentieel inzicht is het vermijden van \textit{gamification} die stress kan opwekken. De app mag geen gebruik maken van scores, streaks, ratings of rankings. Deze elementen activeren het stresssysteem bij perfectionistische gebruikers en kunnen leiden tot een gevoel van falen wanneer de app niet 'perfect' gebruikt wordt.
    \item \textbf{Risico's van sociale ondersteuning:} Hoewel verbondenheid waardevol is, moet er opgepast worden voor directe sociale vergelijking (bijv. "Waarom herstelt de ander sneller?"). Sociale functies moeten daarom anoniem en niet-competitief zijn, bijvoorbeeld door middel van het delen van algemene, anonieme bemoedigende boodschappen in plaats van directe chatfuncties.
    \item \textbf{Retentie door psycho-educatie:} Om vroegtijdig afhaken te voorkomen (het zoeken naar een \textit{quick fix}), is psycho-educatie cruciaal. Door uit te leggen hoe het zenuwstelsel werkt, begrijpt de gebruiker waarom resultaten uitblijven als er geen rust wordt genomen, wat de motivatie op lange termijn verhoogt.
    \item \textbf{Personalisatie van notificaties:} Om te vermijden dat de app als een extra 'verplichting' aanvoelt, moeten notificaties instelbaar zijn op basis van de individuele behoefte en de mate van smartphonegebruik van de gebruiker.
\end{itemize}

De bovenstaande inzichten, samen met de kennis die voortkwam uit de literatuurstudie, vormen de directe onderbouwing voor de geprioriteerde requirements die in de volgende sectie (\ref{sec:requirements}) worden opgesomd.

\vspace{1em}

\section{Requirements}
\label{sec:requirements}

\subsection{Functionele requirements}
\label{subsec:frs}

\vspace{1em}

De functionele requirements (\acrshort{fr}'s) beschrijven de specifieke acties, gedragingen en functies die de applicatie moet kunnen uitvoeren. Ze definiëren met andere woorden de directe interactie tussen de gebruiker en het systeem en bepalen wat de applicatie precies 'doet' om de doelstelling (verminderen van chronische overspanning) te faciliteren.

\vspace{1em}

{
    \small
    \setlength\tabcolsep{3pt}
    \begin{longtable}{
            >{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}  % Rol
            >{\raggedright\arraybackslash}p{10.5cm}  % Requirement
            >{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}  % Prioriteit
        }
        \toprule
        \textbf{Rol} & \textbf{Requirement} & \textbf{Prioriteit} \\
        \midrule
        \endfirsthead
        
        \multicolumn{3}{c}{\tablename\ \thetable\ -- vervolg van vorige pagina} \\
        \toprule
        \textbf{Rol} & \textbf{Requirement} & \textbf{Prioriteit} \\
        \midrule
        \endhead
        
        \midrule \multicolumn{3}{r}{Vervolg op volgende pagina} \\
        \endfoot
        
        \bottomrule
        \caption[Overzicht requirements]{Oplijsting van functionele requirements met MoSCoW-prioriteit.}
        \label{tab:requirements}
        \endlastfoot
        \addlinespace[6pt]
        
        %==============================
        ... & ... & ... \\ \addlinespace[6pt]
        
    \end{longtable}
}

\subsection{Niet-functionele requirements}
\label{subsec:nfrs}

\vspace{1em}

Niet-functionele requirements (\acrshort{nfr}'s) beschrijven de kwaliteitskenmerken en beperkingen van het systeem. Ze gaan niet over \textit{wat} het systeem doet, maar over \textit{hoe} het systeem functioneert. In de context van burn-outpreventie zijn deze cruciaal, omdat de manier waarop informatie wordt gepresenteerd (\textit{bijv. rust en eenvoud}) direct invloed heeft op het stressniveau van de gebruiker.

\vspace{1em}

\section{Ontwerpprincipes}
\label{sec:ontwerpprincipes}

{
    \small
    \setlength\tabcolsep{3pt}
    \begin{longtable}{
            >{\raggedright\arraybackslash}p{3cm}    % Principe
            >{\raggedright\arraybackslash}p{8.4cm}  % Toepassing
            >{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}  % Onderbouwing
        }
        \toprule
        \textbf{Principe} & \textbf{Toepassing} & \textbf{Onderbouwing} \\
        \midrule
        \endfirsthead
        
        \multicolumn{3}{c}{\tablename\ \thetable\ -- vervolg van vorige pagina} \\
        \toprule
        \textbf{Principe} & \textbf{Toepassing} & \textbf{Onderbouwing} \\
        \midrule
        \endhead
        
        \midrule \multicolumn{3}{r}{Vervolg op volgende pagina} \\
        \endfoot
        
        \bottomrule
        \caption[Overzicht principes]{Overzicht van ontwerpprincipes voor de ontwikkeling van een stressreducerende app.}
        \label{tab:principes}
        \endlastfoot
        \addlinespace[6pt]
        
        %==============================
        1. Bevorder de gebruikers-autonomie & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Gebruik uitnodigende, niet dwingende-taal \newline \textit{(vermijd woorden als "moet")}
                \item Implementeer functionaliteiten waarmee de gebruiker de ervaring kan personaliseren \textit{(zoals het kiezen van eigen doelen, thema's...)}
                \item Pas \textit{progressive disclosure} toe \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:kenmerken-generatieZ}, \newline Sectie \ref{subsec:uiux-algemeen} \\ \addlinespace[10pt]
        
        2. Ondersteun competentie-gevoel & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Pas \textit{chunking} toe \newline \textit{(deel complexe processen op in kleine, logische stappen)}
                \item Onmiddellijke positieve feedback na een actie
                \item Gebruik een intuïtieve en consistente UI om de leercurve en foutmarge te minimaliseren \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:kenmerken-generatieZ}, \newline Sectie \ref{subsec:clt}, \newline Sectie \ref{subsec:uiux-algemeen} \\ \addlinespace[10pt]
        
        3. Creëer verbondenheid & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Ontwikkel functies die sociale steun bieden \newline \textit{(zoals een forum of de mogelijkheid om successen te delen)}
                \item Bouw opties in voor directe communicatie met zorgprofessionals
                \item Bouw een "\textit{community}" binnen de app \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:kenmerken-generatieZ}, \newline Sectie \ref{subsec:engagement-retentie}, \newline Sectie \ref{subsec:uiux-algemeen} \\ \addlinespace[10pt]
        
        4. Zet notificaties strategisch in & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Voorzie een instellingenmenu waarin gebruikers frequentie en timing per meldingstype bepalen
                \item Stuur gepersonaliseerde notificaties
                \item Stuur waardevolle notificaties die bijdragen aan het persoonlijke traject
                \item Formuleer meldingen subtiel, rekening houdend met zichtbaarheid voor anderen en gevoeligheid van de context
                \item Vermijd herhaaldelijke of dwingende meldingen \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:online-vigilance}, \newline Sectie \ref{subsec:notificatie-strat} \\ \addlinespace[10pt]
        
        5. Calm Design \& visuele rust & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Minimaliseer afleiding door overbodige knoppen, advertenties en drukke animaties te vermijden
                \item Gebruik een rustig kleurenpalet
                \item Zorg voor voldoende witruimte in de layout
                \item Focus op een overzichtelijke hiërarchie in de interface \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:uiux-algemeen} \\ \addlinespace[10pt]
        
        6. Implementeer betekenisvolle gamification & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Koppel spelelementen aan echte voortgang in welzijn aan de hand van \textit{SMARTER-principes} \newline \textit{(zoals badges of voortgangsbalken)}
                \item Gebruik storytelling en personages \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:motivatie-betrokkenheid-strat} \\ \addlinespace[10pt]
        
        7. Selecteer de ontwikkel-strategie met de preventie van technostress in het achterhoofd & 
        \begin{minipage}[t]{\hsize}
            \raggedright
            \begin{itemize}[leftmargin=*, itemsep=2mm]
                \item Kies voor een performante ontwikkelingstechnologie voor een zo vlot mogelijke gebruikerservaring
                \item Zorg voor snelle laadtijden en een stabiele werking van de app. \newline
            \end{itemize}
        \end{minipage} & Sectie \ref{subsec:technostress}, \newline Sectie \ref{subsec:app-tech-keuze} \\ \addlinespace[10pt]
        
    \end{longtable}
}

\vspace{1em}

...