%%=============================================================================
%% Shortlist
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Shortlist}{Shortlist}}%
\label{ch:shortlist}

Nu de functionele en niet-functionele requirements werden vastgelegd en ontwerpprincipes voor stressreducerend ontwerp werden geformuleerd, vormt dit hoofdstuk de volgende stap in het onderzoek waarbij bestaande toepassingen onder de loep worden genomen.

\vspace{1em}

In hoofdstuk \ref{sec:longlist} werd reeds een longlist samengesteld op basis van professioneel gescreende databronnen. Deze longlist biedt een overzicht van het huidige aanbod aan applicaties die inzetten op stressreductie, mindfulness, cognitieve gedragstherapie (\acrshort{cbt}) en aanverwante technieken.

\vspace{1em}

Vertrekkend vanuit deze longlist zal in dit hoofdstuk een gerichte selectie en analyse van relevante applicaties worden uitgevoerd. Hierbij wordt de longlist eerst gereduceerd tot een shortlist van vijf applicaties op basis van de functionele requirements, waarbij de applicaties worden geselecteerd die het meest relevant zijn binnen het betreffende probleemdomein. Vervolgens worden deze geselecteerde applicaties verder geëvalueerd aan de hand van de eerder geformuleerde ontwerpprincipes voor stressreducerend ontwerp, met als doel inzicht te verkrijgen in relevante functionaliteiten, ontwerpkeuzes en aandachtspunten die bruikbaar zijn voor de verdere ontwikkeling van de \acrlong{poc}.

\newpage



\section{Selectie op basis van functionele requirements}
\label{sec:longlist-reductie}

\vspace{1em}

Met het oog op het probleemdomein en de uiteindelijke uitwerking van de \acrshort{poc} is het belangrijk om de longlist te filteren naar applicaties die inhoudelijk aansluiten bij de noden van de doelgroep en de doelstellingen van dit onderzoek. Aangezien de longlist een breed en heterogeen overzicht biedt van bestaande toepassingen, is het niet haalbaar noch relevant om elke applicatie in detail te analyseren.

\vspace{1em}

Daarom wordt in deze fase een gerichte selectie gemaakt op basis van de functionele requirements, die de concrete vertaling vormen van de noden van de doelgroep. Aan de hand van een gestructureerde evaluatie wordt nagegaan in welke mate de verschillende applicaties uit de longlist voldoen aan de opgestelde \acrlong{fr}s.

\vspace{1em}

De evaluatie van de applicaties gebeurt aan de hand van volgend gestructureerd beoordelingskader:

\vspace{1em}

TABEL

\vspace{1em}

Op basis van deze evaluatie wordt de longlist gereduceerd tot de vijf applicaties die het best scoren op vlak van functionele relevantie binnen het onderzochte probleemdomein:

\vspace{1em}

OPSOMMING APPLICATIES SHORTLIST

\vspace{1em}



\section{Evaluatie op basis van ontwerpprincipes}
\label{sec:shortlist-evaluatie}

\vspace{1em}

Na de selectie van de meest relevante applicaties op basis van de functionele requirements, is het belangrijk om deze shortlist verder te analyseren vanuit een ontwerpgericht perspectief. Hoewel de geselecteerde applicaties functioneel aansluiten bij het probleemdomein, betekent dit niet noodzakelijk dat zij ook optimaal ontworpen zijn met betrekking tot mentale rust en het beperken van cognitieve belasting.

\vspace{1em}

Daarom is het belangrijk om de applicaties uit de shortlist te evalueren aan de hand van de eerder gedefinieerde ontwerpprincipes voor stressreducerend ontwerp. Het doel van deze analyse is om inzicht te verkrijgen in welke ontwerpkeuzes effectief bijdragen aan een ondersteunende gebruikerservaring, en waar mogelijke tekortkomingen of verbeterpunten zich bevinden.

\vspace{1em}

Op deze manier fungeert de shortlist niet enkel als een overzicht van relevante toepassingen, maar ook als een gerichte inspiratiebron voor het ontwerp van de \acrlong{poc}. De inzichten uit deze analyse maken het mogelijk om doordachte ontwerpkeuzes te maken, waarbij zowel succesvolle als minder effectieve benaderingen uit bestaande applicaties worden meegenomen in de verdere uitwerking.
